% !TEX program = lualatex
% Auto-generated from YAML (v3) — 13: デジタル表現1：2進数 / 文字コード / 音

\documentclass[aspectratio=43,professionalfonts,handout,10pt]{beamer}
\usepackage{beamer_template}

\newcommand{\LectureNum}{13}
\newcommand{\LectureTitle}{デジタル表現1：2進数 / 文字コード / 音}
\newcommand{\CourseName}{情報リテラシー}
\newcommand{\TextPages}{15-17}

\begin{document}
% --- Slide 1: title ---

\begin{frame}{\CourseName\quad 第\LectureNum 回「\LectureTitle 」}
  {\small \TermName\quad \TeacherName\quad ／\quad 教科書 \TextPages}

  \vfill

  \begin{block}{今日の流れ}
    \begin{enumerate}
      \item 2進法の加算・補数・減算（Theory 15）
      \item 文字コードとフォント（Theory 16）
      \item 音のデジタル化（Theory 17）
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \vfill

  \begin{block}{今日の目標}
    \begin{itemize}
      \item 2進法の加算と補数の仕組み，文字コード，音声のデジタル化について説明できる。
    \end{itemize}
  \end{block}
  \vfill

  \begin{exampleblock}{キーワード}
    \small \textbf{補数} ／ \textbf{文字コード} ／ \textbf{ASCII} ／ \textbf{ユニコード（Unicode）} ／ \textbf{文字化け} ／ \textbf{フォント} ／ \textbf{標本化（サンプリング）} ／ \textbf{量子化} ／ \textbf{符号化} ／ \textbf{標本化定理}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

% --- Slide 2: 2進法の加算 (Theory 15 p.40) ---

\begin{frame}{2進法の加算}
  \begin{block}{ポイント}
    \begin{itemize}
      \item 2進法の加算は10進法と同様に桁ごとに計算する
      \item 違いは $1+1=10_{(2)}$（繰り上がり）となること
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{exampleblock}{例題}
    \begin{itemize}
      \item ① $0100 + 0001 = 0101$
      \item ② $0101 + 1001 = 1110$
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{slidenote}
    2進法の加算は10進法と同じ手順だが，「2になったら繰り上がる」のがポイント。①：$0+1=1,\ 0+0=0,\ 1+0=1,\ 0+0=0$ → $0101$。②：$1+1=10_{(2)}$（繰り上がり），$0+0+1=1,\ 1+0=1,\ 0+1=1$ → $1110$。繰り上がりに注意しながら桁ごとに計算しよう。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 3: 補数と減算 (Theory 15 p.40-41) ---

\begin{frame}{補数と減算}
  \begin{block}{補数（2の補数）}
    \small
    \begin{itemize}
      \item \textbf{定義}：$n$ビットの2の補数 = $2^n$ から引いた数
      \item \textbf{計算法}：全ビット反転して+1（同じ結果）
      \item 例：1011の補数 → $10000-1011=0101$ ／ 反転→$0100$，$+1$→$0101$
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{補数を使った減算}
    \small
    \begin{itemize}
      \item 減算を補数+加算に置き換えられる
      \item 例：$0101-0010$ → $0010$の補数$=1110$ → $0101+1110=10011$ → 最上位を捨て $\mathbf{0011}$
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{alertblock}{演習}
    \small 4ビットの $0110_{(2)}$ の補数を求めよ
  \end{alertblock}

  \begin{slidenote}
    \scriptsize 補数を使うと引き算が足し算に変換できる。【演習解答】$10000-0110=1010$（反転→$1001$，$+1$→$1010$）。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 4: コンピュータでの整数の表現 (Theory 15 p.41) ---

\begin{frame}{コンピュータでの整数の表現}
  \begin{block}{ポイント}
    \begin{itemize}
      \item 2の補数を使うと，1種類のビット列で正・負の整数を表現できる
      \item 4ビットでは $-8$ 〜 $+7$ の16種類の整数を表現できる
      \item 最上位ビット（MSB）が \textbf{0 → 正の数}，\textbf{1 → 負の数}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \centering
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \centering
      \footnotesize
      \begin{tabular}{cc}
        \toprule
        2進数 & 10進数 \\
        \midrule
        0000 & 0 \\
        0001 & 1 \\
        0010 & 2 \\
        0011 & 3 \\
        0100 & 4 \\
        0101 & 5 \\
        0110 & 6 \\
        0111 & 7 \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \centering
      \footnotesize
      \begin{tabular}{cc}
        \toprule
        2進数 & 10進数 \\
        \midrule
        1000 & $-8$ \\
        1001 & $-7$ \\
        1010 & $-6$ \\
        1011 & $-5$ \\
        1100 & $-4$ \\
        1101 & $-3$ \\
        1110 & $-2$ \\
        1111 & $-1$ \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{slidenote}
    \footnotesize MSB=0→正，MSB=1→負。表を見て整数を読む練習：$1101_{(2)}$→$-3$，$0011_{(2)}$→$+3$。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 5: 文字コードとフォント (Theory 16 p.42-43) ---


\begin{frame}{文字コードとフォント}
  \begin{block}{文字コード・フォント}
    \small
    \begin{itemize}
      \item ASCII：英数字・記号を7ビット（128文字）。ほぼすべての文字コードの基礎
      \item JIS8ビット：ASCIIを拡張，カタカナ追加（256種）
      \item シフトJIS：漢字・ひらがなを2バイトで表現
      \item Unicode：世界中の文字を統一的に扱える国際標準（UTF-8等）
      \item 文字化け：送受信で文字コードが異なると正しく表示されない
      \item ビットマップフォント：ドットの集合 → 拡大すると粗くなる
      \item アウトラインフォント：輪郭を数式で定義 → 拡大しても滑らか
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{alertblock}{演習}
    \small ASCIIとユニコードの違いを説明せよ
  \end{alertblock}

  \begin{slidenote}
    \footnotesize 文字化け例：メールの件名が「?????」になる。アウトラインフォントは数式で輪郭定義→拡大しても滑らか。【演習解答】ASCIIは英数字128文字のみ（7ビット），Unicodeは世界中の文字を統一（UTF-8等，14万字以上）。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 6: 音のデジタル化 (Theory 17 p.44) ---

\begin{frame}{音のデジタル化}
  \begin{block}{ポイント}
    \small
    \begin{itemize}
      \item 音はアナログ（空気の連続的な振動）→ A/D変換でデジタル化
      \item 音を特徴づける要素：振幅（音の大きさ）・周波数（音の高低）・波形（音色）
      \item ①標本化（サンプリング）：一定時間間隔で波の高さを取り出す
      \item ②量子化：取り出した値を一定の段階値に丸める
      \item ③符号化：量子化した数値を2進法で表す
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{alertblock}{演習}
    「標本化」「量子化」「符号化」を，音のデジタル化を例にして説明せよ
  \end{alertblock}

  \begin{slidenote}
    \footnotesize 音のデジタル化の3ステップ：①標本化→②量子化→③符号化。CDの規格：標本化44,100Hz（1秒間に44,100回），量子化16ビット（65,536段階）。人間の可聴域は20〜20,000Hzで，ナイキスト定理よりその2倍以上（40,000Hz以上）でサンプリングする必要がある→44,100Hz。【演習解答】音の波形を一定間隔で取り出す（標本化）→段階値に丸める（量子化）→2進数に変換（符号化）。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 7: 音のデータ量計算 (Theory 17 p.45) ---

\begin{frame}{音のデータ量計算}
  \begin{block}{ポイント}
    \begin{itemize}
      \item 1秒間のデータ量（bit）= 標本化周波数（Hz）× 量子化ビット数（bit）× チャンネル数
      \item 例：標本化周波数24,000Hz，量子化16bit，ステレオ（2ch）の場合
      \item $24{,}000 \times 16 \times 2 = 768{,}000$ bit/秒（= 768 kbit/秒）
      \item 品質↑（標本化周波数・量子化ビット数を増やす）→ データ量↑（トレードオフ）
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{exampleblock}{標本化定理}
    \begin{itemize}
      \item 元の信号の最大周波数の\textbf{2倍以上}の周波数でサンプリングすれば，元の信号を正確に復元できる
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{slidenote}
    \footnotesize $24{,}000\times16\times2=768{,}000$ bit/秒。1分間：$\times60=46{,}080{,}000$ bit $=5{,}760$ kB。標本化定理：可聴域20,000Hzの2倍=40,000Hz以上→CDは44,100Hzでサンプリング。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- チェックリスト ---

\begin{frame}{まとめ・チェックリスト}
  \begin{block}{自己チェック（できたら $\checkmark$ をつけよう）}
    \begin{itemize}
      \item[$\square$] 2進法の加算と補数（負の数・減算への応用）を習得した
      \item[$\square$] 文字コード（ASCII・Unicode）と文字化けの原因，フォントの種類を理解した
      \item[$\square$] 音のデジタル化（標本化・量子化・符号化）とデータ量計算を学んだ
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  {\small 質問があれば授業後またはTeamsで受け付けます。}
\end{frame}

\end{document}
