% !TEX program = lualatex
% Auto-generated from YAML (v3) — 14: デジタル表現2：画像 / 圧縮と品質

\documentclass[aspectratio=43,professionalfonts,handout,10pt]{beamer}
\usepackage{beamer_template}

\newcommand{\LectureNum}{14}
\newcommand{\LectureTitle}{デジタル表現2：画像 / 圧縮と品質}
\newcommand{\CourseName}{情報リテラシー}
\newcommand{\TextPages}{18-20}

\begin{document}
% --- Slide 1: title ---

\begin{frame}{\CourseName\quad 第\LectureNum 回「\LectureTitle 」}
  {\small \TermName\quad \TeacherName\quad ／\quad 教科書 \TextPages}

  \vfill

  \begin{block}{今日の流れ}
    \begin{enumerate}
      \item 画像のデジタル化（Theory 18）
      \item 画像・動画のデータ量計算（Theory 18）
      \item データの圧縮（Theory 19）
      \item デジタルデータの特徴（Theory 20）
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \vfill

  \begin{block}{今日の目標}
    \begin{itemize}
      \item 画像のデジタル表現，データ圧縮の基本的な方法，デジタルデータの特徴を説明できる。
    \end{itemize}
  \end{block}
  \vfill

  \begin{exampleblock}{キーワード}
    \small \textbf{画素（ピクセル）} ／ \textbf{解像度} ／ \textbf{階調} ／ \textbf{フレームレート（fps）} ／ \textbf{可逆圧縮} ／ \textbf{非可逆圧縮} ／ \textbf{圧縮率}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

% --- Slide 2: 画像のデジタル化 (Theory 18 p.46) ---

\begin{frame}{画像のデジタル化}
  \begin{block}{ポイント}
    \begin{itemize}
      \item ①標本化：画像を画素（ピクセル）という区画に分割し，各画素の値を取り出す
      \item ②量子化：取り出した値を段階値に変換（階調数 = $2^n$，$n$ = ビット数）
      \item ③符号化：量子化した数値を2進法で表す
      \item 解像度：ディスプレイ・印刷物の画素の密度。高いほど精細な画像になる
      \item 2値画像（1bit）・モノクロ256階調（8bit）・フルカラー（24bit = RGB各8bit）
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{exampleblock}{色の表現}
    \begin{itemize}
      \item 加算混合（光の三原色）：Red・Green・Blue → 3色を混ぜると白
      \item 減算混合（色材の三原色）：Cyan・Magenta・Yellow → 3色を混ぜると黒に近くなる
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{slidenote}
    画素（ピクセル）の概念：スマホ写真を最大拡大すると小さな正方形（画素）が見える。フルカラー24bitは R・G・B それぞれ8ビット（256段階）×3=約1,677万色。加算混合（光）R+G+B=白，減算混合（色材）C+M+Y=黒になることを補足する。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 3: 画像・動画のデータ量計算 (Theory 18 p.47) ---

\begin{frame}{画像・動画のデータ量計算}
  \begin{block}{ポイント}
    \begin{itemize}
      \item 画像のデータ量（bit）= 横画素数 × 縦画素数 × 1画素あたりのビット数
      \item 例（400×300，フルカラー24bit）：$400\times300\times24 = 2{,}880{,}000$ bit $= 360{,}000$ B
      \item フレームレート（fps）：動画で1秒間に表示するフレーム（コマ）数。多いほど滑らか
      \item 動画のデータ量 = 1枚あたりのデータ量 × フレームレート（fps）× 再生時間（秒）
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{exampleblock}{動画の走査方式}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{インターレース方式}：画面を1行おきに走査して表示する
      \item \textbf{プログレッシブ方式}：画面を全行順番に走査して表示する
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{slidenote}
    黒板で計算：$400\times300\times24=2{,}880{,}000$ bit $\div8=360{,}000$ B。動画（30fps，10秒）：$360{,}000\times30\times10=108{,}000{,}000$ B $\approx103$ MB（無圧縮）。実際は圧縮して大幅に小さくなる。インターレース：テレビ放送で使われてきた方式。プログレッシブ：PCモニタ・現代のディスプレイの主流。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 4: データの圧縮 (Theory 19 p.48-49) ---

\begin{frame}{データの圧縮}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{block}{可逆圧縮（lossless）}
        \small
        \begin{itemize}
          \item 元のデータに完全に戻せる
          \item 例：ZIP，PNG，GIF
          \item 文字・プログラムなど，欠けると困るデータに使用
          \item ランレングス圧縮など（繰り返しパターンを省略）
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{exampleblock}{非可逆圧縮（lossy）}
        \small
        \begin{itemize}
          \item 元のデータには完全に戻せない
          \item 例：JPEG（画像），MP3（音声），MPEG（動画）
          \item 人間が知覚しにくい情報を削除して圧縮率を高める
          \item 圧縮率↑ → 品質↓ のトレードオフ
        \end{itemize}
      \end{exampleblock}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  \begin{block}{圧縮率}
    \[
      \text{圧縮率} = \frac{\text{圧縮後のデータ量}}{\text{元のデータ量}}
      \quad \text{（小さいほどよく圧縮されている）}
    \]
  \end{block}

  \begin{slidenote}
    ランレングス圧縮の例を黒板で：「AAAABBBCC」→「4A3B2C」。JPEG：細かい色の差を間引く。MP3：人間の耳が聞き取りにくい高音域をカット。MPEG：フレーム間の差分のみ記録。圧縮率の計算例：1MBのファイルが200KBになった場合，圧縮率=200/1024≒0.20。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 5: デジタルデータの特徴 (Theory 20 p.50) ---

\begin{frame}{デジタルデータの特徴}
  \begin{block}{プラス面}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{多種多様な形態の情報を統合できる}：文字・音・画像をすべて0と1で表現し統合して記録できる（マルチメディア）
      \item \textbf{情報が劣化しない}：複製・伝送を繰り返しても品質が変わらない
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{exampleblock}{マイナス面}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{量子化誤差}：A/D変換時に微妙な情報が失われる
      \item \textbf{著作権侵害}：劣化なくコピーできるため無断複製・拡散しやすい
      \item \textbf{情報漏洩リスク}：小さなメディアに大量データを保存できるため流出しやすい
      \item \textbf{データ量の膨大化}：高品質化に伴いデータ量が増大し続ける
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{slidenote}
    プラス面は教科書p.50の2項目に対応。マイナス面は教科書p.51（次ページ）の内容。著作権の話：アナログテープは世代劣化するがデジタルはコピーしても品質が変わらない→違法コピーが容易。情報漏洩：USBメモリ1本に数万件の個人情報。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 6: 演習 ---

\begin{frame}{演習}
  {\small 各自で取り組んでください。}

  \vfill

  \begin{block}{演習1}
    400×300画素，フルカラー（24bit）の画像のデータ量（バイト）を求めよ
  \end{block}
  \vfill

  \begin{block}{演習2}
    640×480の2値画像（1bit/画素）のデータ量を KB で求めよ（1KB=1,024B）
  \end{block}
  \vfill

  \begin{block}{演習3}
    可逆圧縮と非可逆圧縮の違いを，使用場面の例を挙げて説明せよ
  \end{block}
  \vfill

  \begin{block}{演習4}
    デジタルデータのプラス面とマイナス面をそれぞれ1つずつ説明せよ
  \end{block}

  \begin{slidenote}
    解答例：演習1：$400\times300\times24\div8=360{,}000$ B。演習2：$640\times480\times1\div8=38{,}400$ B $\div1{,}024\approx37.5$ KB。演習3：可逆圧縮（ZIP/PNG）→元データに完全復元，テキスト・プログラム向き。非可逆圧縮（JPEG/MP3）→元に戻せないが高圧縮，写真・音楽向き。演習4：例）プラス：劣化せずコピー可能。マイナス：著作権侵害が容易。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- チェックリスト ---

\begin{frame}{まとめ・チェックリスト}
  \begin{block}{自己チェック（できたら $\checkmark$ をつけよう）}
    \begin{itemize}
      \item[$\square$] 画像のデジタル化（画素・解像度・階調・RGB）とデータ量計算を理解した
      \item[$\square$] 可逆圧縮と非可逆圧縮の違いと圧縮率の意味を理解した
      \item[$\square$] デジタルデータのプラス面・マイナス面を理解した
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  {\small 質問があれば授業後またはTeamsで受け付けます。}
\end{frame}

\end{document}
