% !TEX program = lualatex
% Auto-generated from YAML (v3) — 12: デジタル化の基礎：メディア / 数値表現

\documentclass[aspectratio=43,professionalfonts,handout,10pt]{beamer}
\usepackage{beamer_template}

\newcommand{\LectureNum}{12}
\newcommand{\LectureTitle}{デジタル化の基礎：メディア / 数値表現}
\newcommand{\CourseName}{情報リテラシー}
\newcommand{\TextPages}{12-14}

\begin{document}
% --- Slide 1: title ---

\begin{frame}{\CourseName\quad 第\LectureNum 回「\LectureTitle 」}
  {\small \TermName\quad \TeacherName\quad ／\quad 教科書 \TextPages}

  \vfill

  \begin{block}{今日の流れ}
    \begin{enumerate}
      \item コミュニケーションと技術（Theory 12）
      \item 情報メディアの起源・発展・メディアリテラシー（Theory 12）
      \item アナログとデジタル（Theory 13）
      \item 情報の単位・2進法・16進法（Theory 13/14）
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \vfill

  \begin{block}{今日の目標}
    \begin{itemize}
      \item コミュニケーションの仕組みとメディアリテラシーを理解し，アナログ/デジタルの違いと2進法の基本を説明できる。
    \end{itemize}
  \end{block}
  \vfill

  \begin{exampleblock}{キーワード}
    \small \textbf{コミュニケーション} ／ \textbf{符号化} ／ \textbf{復号} ／ \textbf{メディアリテラシー} ／ \textbf{アナログデータ} ／ \textbf{デジタルデータ} ／ \textbf{ビット（bit）} ／ \textbf{バイト（B）} ／ \textbf{2進法} ／ \textbf{16進法}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

% --- Slide 2: コミュニケーションの仕組み (Theory 12 p.34) ---

\begin{frame}{コミュニケーションの仕組み}
  \begin{block}{ポイント}
    \begin{itemize}
      \item コミュニケーションでは，伝え手が情報を符号化してメディアを通じて送り出す
      \item 受け手は受け取った記号を経験・知識をもとに復号して意味を理解する
      \item 符号化と復号がうまくかみ合わないと，円滑なコミュニケーションが成立しない
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{alertblock}{演習}
    コミュニケーションにおける「符号化」と「復号」を，具体例を挙げて説明せよ
  \end{alertblock}

  \begin{slidenote}
    「符号化」＝気持ちや考えを言葉・記号に変換すること。「復号」＝受け取った記号を自分の経験で意味に変換すること。例：「ありがとう」という感謝の気持ち→言葉に変換（符号化）→相手が「感謝された」と理解（復号）。符号化と復号が一致しないと誤解が生じる（文化・方言の違いが原因になることも）。【演習解答例】例）「ありがとう」という感謝を言葉に変換（符号化）し，相手が感謝と受け取る（復号）。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 3: 情報メディアの起源と発展・メディアリテラシー (Theory 12 p.34-35) ---

\begin{frame}{情報メディアの起源と発展・メディアリテラシー}
  \begin{block}{ポイント}
    \begin{itemize}
      \item 古代のメディア：のろし・トーキングドラム・ロゼッタストーン・洞窟壁画
      \item 活版印刷の普及→新聞→ラジオ→テレビ→インターネット
      \item インターネットにより，送り手と受け手の区別がなくなり誰もが発信できるようになった
      \item メディアが伝える情報は必ずしも正確・公平ではない
      \item 情報の送り手の意図・立場・目的を意識して読み解き，複数の情報源を比較することが重要
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{slidenote}
    メディアの歴史を簡単に流す。メディアリテラシーの具体例：同じニュースでも新聞社によって見出しや論調が異なる。SNSでは感情的・断片的な情報が拡散しやすい（フェイクニュースの問題）。「複数の情報源で確認する」「送り手の意図を考える」という視点を強調する。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 4: アナログとデジタル (Theory 13 p.36) ---

\begin{frame}{アナログとデジタル}
  \begin{block}{ポイント}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{アナログデータ}：色・温度・時間など，連続的な量で表されるデータ
      \item \textbf{デジタルデータ}：連続的な量を一定の間隔で区切って数値で表したデータ
      \item 自然界の情報はアナログ → コンピュータで扱うにはデジタルに変換が必要
      \item A/D変換（アナログ→デジタル）によってコンピュータで処理できるようになる
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{alertblock}{演習}
    カメラ・音楽・時計など，アナログからデジタルに変わったものを挙げ，\\
    デジタル化によって何が変わったかグループで話し合おう
  \end{alertblock}

  \begin{slidenote}
    具体例：温度計の目盛りはアナログ（連続）→デジタル温度計は数値（離散）に変換している。音楽CDもアナログ音波をデジタル数値に変換して記録。「連続」か「離散（飛び飛びの数値）」かが違いのポイント。発表例：フィルムカメラ→スマホ（失敗しても消せる／現像の楽しみが失われた），レコード→ストリーミング（いつでも聴ける／ジャケットの質感が失われた）。「デジタル化の恩恵と引き換えに何を失ったか」という視点を意識させる。
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 5: 情報の単位 (Theory 13 p.37) ---

\begin{frame}{情報の単位}
  \centering
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    単位 & 読み方 & 大きさ \\
    \midrule
    bit & ビット & 情報量の最小単位（0または1） \\
    B & バイト & 1B = 8bit \\
    KB & キロバイト & 1KB = 1,024B \\
    MB & メガバイト & 1MB = 1,024KB \\
    GB & ギガバイト & 1GB = 1,024MB \\
    TB & テラバイト & 1TB = 1,024GB \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \vfill

  \begin{alertblock}{演習}
    \begin{enumerate}
      \item 5MBは何KBか
      \item 3GBは何MBか
    \end{enumerate}
  \end{alertblock}

  \begin{slidenote}
    身近な例：スマホ写真1枚≈3〜5MB，4GB USBに写真約800〜1,000枚。1TBのHDDはDVD（約4.7GB）約200枚分。「1,024」が基準なのは2進法（$2^{10}=1{,}024$）が理由。ビットとバイトの違いも確認（通信速度はbit/s，容量はByte単位が多い）。【演習解答】①$5\times1{,}024=5{,}120$ KB　②$3\times1{,}024=3{,}072$ MB
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 6: 2進法の基本と変換例 (Theory 14 p.38) ---

\begin{frame}{2進法の基本と変換例}
  \centering
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    10進法 & 2進法 & 計算（各桁の重み：2³=8, 2²=4, 2¹=2, 2⁰=1） \\
    \midrule
    5 & 0101 & 4×1 + 2×0 + 1×1 = 5 \\
    10 & 1010 & 8×1 + 4×0 + 2×1 + 1×0 = 10 \\
    13 & 1101 & 8×1 + 4×1 + 2×0 + 1×1 = 13 \\
    23 & 10111 & 16+4+2+1 = 23 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \vfill

  \begin{alertblock}{演習}
    \begin{enumerate}
      \item 1101(2) を10進法で表せ
      \item 23(10) を2進法で表せ
    \end{enumerate}
  \end{alertblock}

  \begin{slidenote}
    黒板で変換手順を示す。10進→2進：「2で割り続けて余りを下から読む」。例：$23\div2=11\cdots1,\ 11\div2=5\cdots1,\ 5\div2=2\cdots1,\ 2\div2=1\cdots0,\ 1\div2=0\cdots1$ → 下から読んで 10111。2進→10進：各桁に重み（1,2,4,8,16…）を掛けて合計。【演習解答】①$1\times8+1\times4+0\times2+1\times1=13$　②10111
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- Slide 7: 16進法 (Theory 14 p.39) ---

\begin{frame}{16進法}
  \begin{block}{ポイント}
    \begin{itemize}
      \item 0〜9とA〜F（A=10, B=11, … F=15）の16文字で表す記数法
      \item 2進数4桁が16進数1桁に対応するため，変換が容易
      \item 例：1101 1110(2) → D E(16)（4ビットずつ区切って変換）
      \item 逆に16進→2進：各桁を4ビットの2進数に置き換える
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{exampleblock}{補足}
    \begin{itemize}
      \item プログラミングやネットワーク（MACアドレス・色コード）でよく使われる
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{演習}
    11011110(2) を16進法に変換せよ
  \end{alertblock}

  \begin{slidenote}
    色コードの例：Webの色指定 \texttt{\#FF0000} → R=FF(255), G=00(0), B=00(0) → 赤。MACアドレス（例：00-1A-2B-3C-4D-5E）も16進。4ビット=1桁なので，バイナリを短く表記するのに便利。黒板で 1101 1110(2) → D E(16) の変換を示す。【演習解答】4ビットずつ区切る→1101=D，1110=E → DE(16)
  \end{slidenote}
\end{frame}

% --- チェックリスト ---

\begin{frame}{まとめ・チェックリスト}
  \begin{block}{自己チェック（できたら $\checkmark$ をつけよう）}
    \begin{itemize}
      \item[$\square$] コミュニケーションにおける符号化・復号とメディアリテラシーの重要性を理解した
      \item[$\square$] アナログとデジタルの違い，ビット・バイトの単位を学んだ
      \item[$\square$] 2進法・16進法の仕組みと10進法との変換方法を習得した
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  {\small 質問があれば授業後またはTeamsで受け付けます。}
\end{frame}

\end{document}
